\chapter*{Forord}
Følgende rapport er udarbejdet af 1. semester studerende på uddannelsen for Matematik-teknologi ved Aalborg Universitet. Det overordnede tema for projektet er \textit{Anvendt lineær algebra inden for teknologi}.

Rapporten omhandler projektkatalogets første projekt \textit{Billedekomprimering}, hvor der undersøges forskellige metoder/matematiske modeller til komprimering af et billede. Fokus lægges på komprimeringsmetoderne DCT (brugt i bl.a. JPEG-komprimering) og PCA.

Forudsætningerne for at læse rapporten er et vist kendskab til lineær algebra og opbygningen af digitale billeder og tilhørende data, såvel som en indsigt i hvad en digital komprimeringsmetode er og gør.\\

\textbf{Læsevejledning}\\
Igennem rapporten er der kildehenvisninger, som afslutningsvist er samlet i en kildeliste bagerst i rapporten. Disse er opsat efter Harvardmetoden, hvorved kilder i teksten refereres med [Efternavn, [År], Side/Afsnit/Tidsinterval] (dog refereres der kun til årstal, såfremt dette kendes og kun til sidetal/afsnit, hvor dette giver mening). Kilden henviser til kildelisten, hvor boglige kilder er angivet med forfatter, titel, udgave og forlag, mens hjemmesider er angivet med forfatter, titel og dato for besøg.
Figurer, tabeller og ligniger er nummereret i forhold til kapitel, hvorved eksempelvis første figur i kapitel 5 angives som \textit{Figur 5.1}, den næste figur hedder derved \textit{Figur 5.2} osv. Samme talnummerering findes på tabeller og lignigner, men kun tabeller og figurer har en forklarende tekst under de respektive figurer og tabeller. Talformateringen er dansk og decimalseperator er ","\phantom{i}og tusindseperator er ".".

Der er i løbet af rapporten refereret til komprimeringsprogrammer såvel som billeder. Disse er at finde på nedenstående link, hvor billederne også kan ses i fuld størrelse:\\
Bilagslink: \href{https://goo.gl/qpC2Kz}{www.goo.gl/qpC2Kz}\\
Indholdsfortegnelsen af dette link ses under appendiks \ref{dropbox}.


\phantom{Luft}

\phantom{Luft}

\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{ccc}
			\underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} & \underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmm}} & \underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmm}} \\
			Frederik A. Vardinghus-Nielsen			& Mike L. H. Nguyen 		& Thomas Kjems 			\\
			&&\\
			&&\\
			\underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} & \underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmm}} \\
			Sebastian E. Schrøder			& Kenneth Borup 				\\
			&&\\
			&&\\
											
		\end{tabular}
\end{table}