\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\author{Frederik Appel Vardinghus-Nielsen}
\begin{document}
\noindent\textbf{Residualer}
\begin{align*}
\text{Residual } r(y)&=y-\hat{y}=(I-H)y\\
r_i(y)&=y_i-\hat{y}_i
\end{align*}
\begin{align*}
\text{Kovariansmatrix Var}(r(Y))&=\sigma^2(IH)\\
\text{Var}(r_i(y))&=\sigma^2(1-h_{ii})
\end{align*}
\textbf{Standardiserede residualer}
\begin{align*}
r_i^{rs}(y)=\frac{r_i(y)}{\sqrt{\hat{\sigma}^2(y)(1-h_{ii})}}
\end{align*}
Disse har samme varians, dog ikke 1, da $\hat{\sigma}^2$ er brugt i stedet for $\sigma^2$.\\\\
Residualer bruges bl.a. til at identificere outliers. Outliers får $\hat{\sigma}^2$ til at blive overestimeret, hvilket kan betyde, at $r_i^{rs}$ bliver mindre of ikke indikerer en outlier (selvom den burde). Derfor bruger vi variansen for modellen uden måling $i$.\\\\
Ny designmatrix:
\begin{align*}
\text{Uden måling }i&\begin{cases}X_{-i}&\text{designmatrix}\\
H_{-i}&\text{projektion}\\
y_{-i}&data
\end{cases}\\
\hat{\sigma}^2_{(i)}&=\frac{\Vert y_{-i}-H_{-i}y_{-i}\Vert^2}{n-1-k}
\end{align*}
\textbf{Studentiserede residualer}
\begin{equation*}
r_i^{rt}(y)=\frac{r_i(y)}{\sqrt{\hat{\sigma}^2_{(i)}(1-h_{ii})}}
\end{equation*}
\textbf{Residualerne er $t$-fordelte}
\begin{equation*}
r_i^{rt}\sim t(n-1-k)
\end{equation*}
\textit{Bevis}\\
Lad $i=1$. Vi har tidligere vist, at
\begin{align*}
r_1(Y)&\sim\mathcal{N}(0,\sigma^2(1-h_{ii}))\\
\hat{\sigma}^2_{(i)}(Y_{-1})&\sim\sigma^2\chi^2(n-i-k)/(n-1-k)
\end{align*}
Dvs., hvis $r_1(Y)$ og $\hat{\sigma}_{(1)}^2(Y_{-1})$ (eller $Y_{-1}-H_{-1}Y_{-1}$) er uafhængige, så
\begin{align*}
r_1^{rt}(Y)&=\frac{r_1(Y)}{\sqrt{\hat{\sigma}^2_{(1)}(1-h_{11})}}\\
&=\frac{r_1(Y)/\sqrt{\sigma^2(1-h_{11})}}{\sqrt{\hat{\sigma}^2_{(1)}/\sigma^2}}\\
&\sim\frac{\mathcal{N}(0,1)}{\sqrt{\chi^2(n-1-k)/(n-1-k)}}\\
&=t(n-i-k)
\end{align*}
Da
\begin{align*}
\begin{bmatrix}
r_1(Y)\\
Y_{-1}-H_{-1}Y_{-1}
\end{bmatrix}&=
\begin{bmatrix}
Y_1-x_1(X^TX)^{-1}X^TY\\
Y_{-1}-X_{-1}(X_{-1}^TX_{-1})^TX_{-1}Y_{-1}
\end{bmatrix}\\
&=\begin{bmatrix}
1-x_1(X^TX)^{-1}x_1^T&-x_1(X^TX)^{-1}X_{-1}^T\\
0&I-X_{-1}(X_{-1}^TX_{-1})^{-1}X_{-1}^T
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
Y_1\\
Y_{-1}
\end{bmatrix}\\
&=AY\sim\mathcal{N}(\cdots)
\end{align*}
hvor
\begin{equation*}
A=\begin{bmatrix}
A_1^{1\times n}\\
A_2^{(n-1)\times N}
\end{bmatrix}
\end{equation*}
Derfor er $r_1(Y)=A_1Y$ og $Y_{-1}-H_{-1}Y_{-1}=A_2Y$ uafhængige, hvis de er ukorrelerede.
\begin{align*}
\text{Cov}(A_1Y_1A_2Y)&=A_1\text{Cov}(Y)A_2^T\\
&=A_1\sigma^2IA_2^T\\
&=\sigma^2A_1A_2^T\\
&=\sigma^2\begin{bmatrix}1-x_1(X^TX)^{-1}x_1^T&-x_1(X^TX)^{-1}X_{-1}^T\end{bmatrix}\begin{bmatrix}0\\I-X_{-1}(X_{-1}^TX_{-1})^{-1}X_{-1}^T\end{bmatrix}\\
&=\sigma^2\left(-x_1(X^TX)^{-1}X_{-1}^T\left(I-X_{-1}(X_{-1}^TX_{-1})^{-1}X_{-1}^T\right)\right)\\
&=\sigma^2\left(-x_1(X^TX)^{-1}X_{-1}^T+x_1(X^TX)^{-1}X_{-1}^TX_{-1}(X_{-1}^TX_{-1})^{-1}X_{-1}^T\right)\\
&=0
\end{align*}
\textbf{Bemærk:} De standardiserede residualer er ikke $t$-fordelt, idet $r_i(Y)$ ikke er uafhængig af $\hat{\sigma}^2(Y)$ ($r_i(Y)$ indgår i $\hat{\sigma}^2$).\\\\
\textbf{Praktiske anvendelser af residualer}
\begin{itemize}
\item Outliers: store $r_i^{rt}(y)$ indikerer outliers.
\item Fordeling: QQ-plots af $r_i^{rt}(y)$ -- er de $t$-fordelt eller cirka normalfordelt for store $n$?
\item Residualplots: Residualer mod tid/indeks, uafhængige variable, fittede værdier $\hat{y}$.
\end{itemize}
\textbf{Udseenden af residualplots mod tid/indeks}
\begin{itemize}
\item Konstant interval for fejl: fint.
\item Trompetform: fejlen vokser som funktion af tid. Variansen stiger. Lav transformation, så dette undgås.
\item Lineært voksende fejl: modellen mangler afhængighed af tid/indeks.
\item Parabelformet fejl: modellen mangler afhængighed af tid$^2$/indeks$^2$.
\end{itemize}
\textbf{Mod uafhængig variabel}
\begin{itemize}
\item Fint.
\item Voksende varians med $x_i$. Transformér.
\item Fejl i udregning.
\item Mangler $x_i^2$.
\end{itemize}
\textbf{Mod fittede værdier}
\begin{itemize}
\item Fint.
\item Voksende varians med $\hat{y}$. Transformér.
\item Mangler et konstantled.
\item Dårlig model: afhængighed eller manglende $x_i$.
\end{itemize}
\textbf{Indflydelse}\\
Da $\hat{\mu}(y)=Hy$, så er
\begin{equation*}
\frac{\partial \hat{\mu}(y)}{\partial y}=H.
\end{equation*}
Dvs, $h_i$ fortæller hvor meget $\hat{mu}_i(y)$ ændrer sig når $y_i$ ændrer sig.\\
\textbf{Leverage}\\
$h_{ii}$ kaldes leverage for den $i$'te observation.

























\end{document}